\begin{Maquette}[Fiche]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}

\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
\indent
Le capitaine d'un navire possède un trésor constitué de $69$ diamants, \SI{1150} perles et \SI{4140} pièces d'or.
	
	Le capitaine partage équitablement le trésor entre les marins.
	
	Combien y-a-t-il de marins sachant que toutes les pièces, perles et diamants ont été distribués ?
	
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\medskip
	 Le nombre de marins doit diviser 69, \np{1150} et \np{4140}.\\
	 On cherche donc un diviseur commun à ces nombres.\\
On a décompose pour cela $69$, \np{1150}  et \np{4140} en produit de facteurs premiers :\\
$69 = 3 \times 23$,\: 
		
		$\np{1150} = 115 \times 10 = 5 \times 23  \times 2 \times 5 = 2 \times 5^2 \times 23$,
		et 
		
		$\np{4140} = 414 \times 10 = 6 \times 69 \times 10 = 2 \times 3 \times 3 \times 23 \times 2 \times 5 = 2^2 \times 3^2 \times 5 \times 23$.
		
	
		
		Seul le facteur 23 est commun aux trois décompositions.
		
		Il y a donc 23 marins.

\end{Solution}

\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
    \indent
	\parbox{0.65\linewidth}{La figure ci-contre est codée et réalisée à main levée.
		
		Elle représente un quadrilatère ABCD dont les
		diagonales se croisent en un point O.
		
		On donne: OA $= 3,5$ cm et AB $= 5$ cm.}\hfill
	\parbox{0.25\linewidth}{\psset{unit=0.75cm}
		\begin{pspicture}(4,4)
			%\psgrid
			\pslineByHand(0.2,3.8)(3.6,0.5)(3.7,3.6)(0.5,0.5)(0.2,3.8)%ACBDA
			\pslineByHand(0.5,0.5)(3.6,0.5)%DC
			\pslineByHand(0.2,3.8)(3.7,3.6)%AB
			\uput[ul](0.2,3.8){A} \uput[dr](3.6,0.5){C} \uput[ur](3.7,3.6){B} \uput[dl](0.5,0.5){D} \uput[u](2,2.1){O}
			\psline(1.2,2.6)(1.4,2.8)\psline(2.6,1.2)(2.9,1.4)
			\psline(2.7,2.8)(3,2.6)\psline(1.2,1.4)(1.4,1.2) 
	\end{pspicture}}
	
	\smallskip
	
	On s'intéresse à la nature du quadrilatère ABCD qui a été représenté.
	
	\medskip
	
	\begin{enumerate}
		\item Peut-on affirmer que ABCD est un rectangle ?
		\item Peut-on affirmer que ABCD est un carré ?
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	
	\medskip
	
	%\parbox{0.65\linewidth}{La figure ci-contre est codée et réalisée à main levée.
		%
		%Elle représente un quadrilatère ABCD dont les
		%diagonales se croisent en un point O.
		%
		%On donne: OA $= 3,5$ cm et AB $= 5$ cm.}\hfill
	%\parbox{0.25\linewidth}{\psset{unit=0.75cm}
		%\begin{pspicture}(4,4)
		%%\psgrid
		%\pslineByHand(0.2,3.8)(3.6,0.5)(3.7,3.6)(0.5,0.5)(0.2,3.8)%ACBDA
		%\pslineByHand(0.5,0.5)(3.6,0.5)%DC
		%\pslineByHand(0.2,3.8)(3.7,3.6)%AB
		%\uput[ul](0.2,3.8){A} \uput[dr](3.6,0.5){C} \uput[ur](3.7,3.6){B} \uput[dl](0.5,0.5){D} \uput[u](2,2.1){O}
		%\psline(1.2,2.6)(1.4,2.8)\psline(2.6,1.2)(2.9,1.4)
		%\psline(2.7,2.8)(3,2.6)\psline(1.2,1.4)(1.4,1.2) 
		%\end{pspicture}}
		%
		%\smallskip
		%
		%On s'intéresse à la nature du quadrilatère ABCD qui a été représenté.
		%
		%\medskip
		
		\begin{enumerate}
			\item %Peut-on affirmer que ABCD est un rectangle ?
			O est le milieu de [AC] et de [BD] : ABCD est un parallélogramme ;
			
			AC = AO + OC = OB + OD = BD ; les diagonales de ce parallélogramme ont la même longueur : ABCD est donc un rectangle.
			\item %Peut-on affirmer que ABCD est un carré ?
			Si ABCD était un carré, alors ses diagonales seraient perpendiculaires et, dans ce cas, le triangle AOB serait rectangle.

Le triangle AOB est-il rectangle ?			
			
			D'une part, AB$^2 = 5^2 = 25$

D'autre part, $\text{AO}^2 + \text{OB}^2 = 3,5^2 + 3,5^2 = 24,5$

On constate que $\text{AB}^2 \neq \text{AO}^2 + \text{OB}^2$ et donc, d'après le théorème de Pythagore, AOB n'est pas rectangle et par conséquent, ABCD n'est pas un carré.
			
		\end{enumerate}
		
		\bigskip
		
		
	\end{Solution}

\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
    \indent


Dans cet exercice, toutes les mesures sont exprimées en centimètres. On considère un rectangle de largeur $x$. On suppose que sa longueur mesure 6 cm de plus que sa largeur. On note $A(x)$ l'aire du rectangle en fonction de $x$.

\begin{enumerate}
  \item Quelle est l'aire du rectangle lorsque $x=10$ cm ?
  \item \begin{enumerate}
          \item Exprimer la longueur du rectangle en fonction de $x$.
          \item  Exprimer $A(x)$ en fonction de $x$. Donner le résultat sous forme développée.
        \end{enumerate}
  \item Montrer que $A(x)=(x+3)^2-9$.
  \item Montrer que l'équation $A(x)=27$ peut s'écrire $(x-3)(x+9)=0$.
  \item Existe-t-il une valeur de $x$ pour laquelle l'aire du rectangle est 27 cm$^2$ ? Si oui, la donner en justifiant.
\end{enumerate}


\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item La largeur du rectangle est 10 cm et sa longueur est $10+6=16$ cm.\\
  Son aire est donc : $16\times 10=160$ cm$^2$.

  \item L'aire d'un rectangle est donnée par le produit de sa longueur par sa largeur.\\
  Sa largeur est $x$ et sa longueur $x+6$.

  Ainsi, $A(x)=x\times(x+6)=x^2+6x$.

  \item Pour montrer cette égalité, on part de $(x+3)^2-9$ pour "arriver" à $A(x)$ (c'est-à-dire $x^2+6x$).
 
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    (x+3)^2-9 &=& (x+3)(x+3)-9 \\
     &=& x^2+3x+3x+9-9 \\
     &=& x^2+6x \\
     &=& A(x)
  \end{eqnarray*}
  Ainsi, $A(x)=(x+3)^2-9$.
  
  \item En utilisant l'égalité précédente,


 
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    A(x) &=& 27 \\
     (x+3)^2-9&=& 27 \\
    (x+3)^2-9-27 &=& 0\\
    \underbrace{(x+3)^2-36}_{a^2-b^2}&=&0\\
    \underbrace{(x+3-6)}_{(a-b)}\underbrace{(x+3+6)}_{(a+b)}&=&0\\
    (x-3)(x+9)&=&0
  \end{eqnarray*}
  


\item L'aire du rectangle est 27 cm$^2$ lorsque $A(x)=27$.\\
D'après la question précédente, cette équation s'écrit $(x-3)(x+9)=0$.\\
On reconnaît une équation produit nul.\\
$x-3=0$ a pour solution $x=3$ et $x+9=0$ a pour solution $x=-9$.\\
Seule 3 est une solution du problème, puisque on cherche une longueur (positive) et 3 est la seule solution positive de l'équation. \\

Il existe donc une unique valeur de $x$ pour laquelle l'aire du rectangle est 27, c'est $x=3$.
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
    \indent

	\begin{minipage}{0.55\linewidth}
		La figure ci-contre n'est pas en vraie grandeur.
		On donne les informations suivantes :
		\begin{itemize}
			\item Le triangle ADE a pour dimensions :
			
			AD = 7 cm, AE = 4,2 cm et DE = 5,6 cm.
			
			\item F est le point de [AD] tel que AF = 2,5 cm.
			\item B est le point de [AD) et C est le point de [AE) tels que AB~=~AC~=~9~cm.
			\item La droite (FG) est parallèle à la droite (DE).
		\end{itemize}
		
		\smallskip
		
		\begin{enumerate}
			\item Réaliser une figure en vraie grandeur.
			\item Prouver que ADE est un triangle rectangle en E.
			\item Calculer la longueur FG.
		\end{enumerate}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.35\linewidth}
		\begin{tikzpicture}[baseline = {(current bounding box.north)},x = 0.9cm,y=0.9cm,line width = 1.25pt]
			\draw (0,0) -- (3.1,6) -- (6.4,0.3);
			\draw (0.6,1.161) -- (4.6,3.41) -- (2.3,4.45) -- (3.7,4.96);
			\node at (0,0) [below left ]{B};
			\node at (0.6,1.161) [left] {D};
			\node at (2.3,4.45) [left] {F};
			\node at (3.1,6) [above] {A};
			\node at (3.7,4.96) [right] {G};
			\node at (4.6,3.41) [right] {E};
			\node at (6.4,0.3) [below right] {C};
			\fill (6.4,0.3) circle (1pt);
			\fill (0,0) circle (1pt);
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\parbox{0.65\linewidth}{
\begin{enumerate}
\item Voir ci-contre
\item On calcule :
$\text{AD}^2 = 7^2 = 49$, \: $\text{AE}^2 = 4,2^2 = 17,64$ et 
$\text{DE}^2 = 5,6^2 = 31,36$.
Or $17,64 + 31,36 = 49$ ou encore $\text{AE}^2 + \text{DE}^2 = \text{AD}^2$, ce qui montre d'après la réciproque de Pythagore que le triangle ADE est rectangle en E.
\item Dans le triangle ADE, (FG) est parallèle à (DE) ; on a donc une configuration de Thalès et, par conséquent, l'égalité de quotients :
$\dfrac{\text{FG}}{\text{DE}} = \dfrac{\text{AF}}{\text{AD}}$, soit $\dfrac{\text{FG}}{5,6} = \dfrac{2,5}{7}$.
On a donc FG $ = \dfrac{2,5}{7} \times 5,6 = \dfrac{14}{7} = 2$~cm.
\end{enumerate}}\hfill
\parbox{0.45\linewidth}{\psset{unit=0.75cm}
\begin{pspicture}(-4,-4)(5,5.6)
%\psgrid
\pscircle(0,0){2.8}
\psline(2.8;30)(2.8;210)
\psarc(-2.4,-1.4){7}{40}{80}
\psarc(2.8;30){4.2}{100}{130}
\psline(-2.4,-1.4)(0.34,5.03)(2.4,1.4)
\psarc(0.34,5.03){4.2}{240}{260}
\psline(-1.3,1.18)(3.5,3.58)
\uput[l](2.8;210){D} \uput[r](2.8;30){E} \uput[u](0.34,5.03){A} 
\uput[ul](-1.3,1.18){F} \uput[u](1.66,2.64){G} 
\uput[dl](-3.22,-3.22){B} \uput[dr](4.8,-2.8){C} 
\psline(2.8;30)(-1.3,1.18)
\psarc(0.34,5.03){9}{240}{300}
\psline(2.8;210)(-3.22,-3.22)
\psline(2.8;30)(4.8,-2.8)
\end{pspicture}
}
\end{Solution}



\begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
    \indent

La directrice d'une association sportive décide de proposer à ses adhérents une randonnée pédestre, longue de 12~km, sur des sentiers de montagne.

La courbe ci-dessous représente la fonction $f$ donnant l'altitude du parcours en fonction du nombre de kilomètres effectués depuis le départ.

$\bullet ~$ $x$ est la distance parcourue, en kilomètres, depuis le point de départ de la randonnée.

$\bullet ~$ $f(x)$ est l'altitude en mètres, à laquelle se situe le chemin de randonnée au
bout de $x$ km parcourus.

\begin{center}
\psset{xunit=0.75cm,yunit=0.01cm}
\begin{pspicture}(-1,-50)(15,950)
\multido{\n=0+0.5}{29}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,900)}
\multido{\n=0+100}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(14,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dy=100]{->}(0,0)(0,0)(15,950)
\psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{12}{150 x mul 2.71828 x dup mul 0.02 mul exp div 300 add}
\uput[u](14.7,0){$x$}%\uput[r](0,935){$y$}
\end{pspicture}
\end{center}

\emph{Avec la précision permise par le graphique, répondre aux questions suivantes} :

\medskip

\begin{enumerate}
\item Pour quelles distances parcourues, l'altitude est-elle inférieure à 500 mètres ?
\item À quelle altitude se situent les randonneurs après avoir parcouru 10 kilomètres ?
\item Dans la partie descendante de cette randonnée, l'organisatrice a prévu de faire
une pause avec les participants, dans un refuge situé à 600~mètres d'altitude.

Quelle distance auront-ils alors parcourue depuis le départ ?

\item Quelle est l'altitude maximale atteinte par les randonneurs ?

Au bout de quelle distance parcourue depuis le départ, cette altitude est-elle atteinte ?
\item À la fin du chemin de randonnée, les randonneurs seront-ils revenus à leur point
de départ ? Justifier la réponse.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}


\begin{center}
\psset{xunit=0.75cm,yunit=0.01cm}
\begin{pspicture}(-1,-50)(15,950)
\multido{\n=0+0.5}{29}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,900)}
\multido{\n=0+100}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(14,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dy=100]{->}(0,0)(0,0)(15,950)
\psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{12}{150 x mul 2.71828 x dup mul 0.02 mul exp div 300 add}
\uput[u](14.7,0){$x$}%\uput[r](0,935){$y$}
\psline[linewidth=1pt,linecolor=red,linestyle=dashed]{->}(10,0)(10,500)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=red,linestyle=dashed]{->}(10,500)(0,500)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=violet,linestyle=dashed]{->}(0,600)(8.5,600)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=violet,linestyle=dashed]{->}(8.5,600)(8.5,0)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=orange,linestyle=dashed]{->}(5,0)(5,755)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=orange,linestyle=dashed]{->}(5,755)(0,755)
\uput[l](0,755){\color{orange}$750$}
\uput[d](8.5,0){\color{violet}$8,5$}
\psline[linewidth=1pt,linecolor=green,linestyle=dashed]{->}(1.4,0)(1.4,500)
\psline[linewidth=3pt,linecolor=green](0,0)(1.4,0)
\psline[linewidth=3pt,linecolor=green](10,0)(12,0)
\end{pspicture}
\end{center}
\begin{enumerate}

\item   L'altitude est inférieure à 500 mètres (en vert sur le graphique) en début de randonnée (entre 0 et 1,4 km)  et en fin de randonnée (de 10 à 12 km).

  \item Au bout de 10 km, les randonneurs se trouvent à 500 m d'altitude (traces rouges).

  \item Les randonneurs auront parcouru 8,5 km (traces violettes) quand, dans la partie descendante de cette randonnée, ils feront une pause dans un refuge situé à 600~mètres d'altitude.

  \item L'altitude maximale est 750 m. Elle est atteinte lorsque les randonneurs auront parcouru 5 km (traces oranges).

  \item À la fin de la randonnée, les randonneurs ne sont pas revenus à leur point de départ car l'altitude de départ est 300 m alors que celle à l'arrivée est 400 m. Donc ce ne peut pas être le même endroit.
\end{enumerate}
\end{Solution}

%
\end{Maquette}

\CorrigeDS{https://coopmaths.fr/www/pdf/cdv2nde/ds2_corr.pdf}


